\chapter{Editorial}

\section{Olá, colega de pós,}

Seja bem-vinda, seja bem-vindo ao programa de pós-graduação do IME-USP! Agora você faz parte de um novo mundo acadêmico, cheio de culturas, idiomas e pessoas de diferentes partes do mundo. Logo você irá perceber o quanto tudo isso é apaixonante e desafiador. Porém, esse novo ambiente é cheio de regras e deveres, e para se familiarizar com ele, nós, da Comissão de Recepção de Pós-Graduação (RPG), elaboramos um \textit{manual de sobrevivência}\footnote{Este manual não contempla todas as regras da pós nem é um guia completo da USP. Em caso de dúvidas, procure um(a) veterano(a) ou um(a) representante discente do seu programa. Também é imprescindível consultar o edital completo e atualizado de seu programa no site do IME} sucinto para você começar a utilizar da melhor forma possível os espaços, benefícios e estrutura da pós, tanto do IME como da USP.

Você passará os próximos anos da sua vida tanto no Instituto como circulando pela USP, sempre com acesso a pesquisas, seminários, palestras, cursos de verão, diferentes grupos de pesquisa, vasto acervo das bibliotecas, coletivos etc. Para aproveitar ao máximo essa experiência, sugerimos que você procure se informar sobre o que acontece no campus e principalmente no IME. Procure participar daquilo que te interessar, isso poderá melhorar sua saúde física e mental. Há muitas oportunidades espalhadas pelo campus, como esportes, teatro, cursos de línguas, grupos de música, jogos, museus, apresentações artísticas, seminários de diversas áreas e uma diversidade de grupos. Em particular, no IME, há atividades e grupos para todos os gostos. Tudo o que acontece no Instituto faz dele o que ele é hoje e muitas alunas e alunos se dedicam a deixá-lo melhor. Certamente o Instituto vai fazer parte da sua vida e quando você se envolver nas atividades, você fará parte da vida do IME. 

Não encare a universidade apenas como um espaço de trabalho, mas sobretudo de convívio. Para muitos de nós, será no IME que conheceremos nossos futuros colegas de trabalho e possivelmente faremos nossas maiores e mais duradouras amizades. Não esqueça dessa parte tão importante da pós-graduação. Ouse compartilhar experiências e se permita divertir!

Tenha em mente que compartilhar é também uma parte essencial da pesquisa; favorece a criatividade, a qualidade da pesquisa e até mesmo a produtividade do seu trabalho. Lembre-se de colaborar não apenas para enriquecer o seu próprio currículo, mas também para criar laços e fazer que sua pesquisa tenha um impacto ainda maior e mais positivo na sociedade. Ao unirmos esforços para construir conhecimento e buscar soluções de problemas, nós retribuímos um pouco daquilo que recebemos ao estudar em uma universidade pública como a USP. Agradecemos por você ter escolhido estudar e trabalhar ao nosso lado.

Desejamos uma jornada de sucesso no seu mestrado/doutorado e no que vier pela frente!

\vspace{0.5cm}

\begin{flushright}
Tenha uma boa leitura.

Um abraço,

Bartira, Fernando e Suzana
\end{flushright}
